閹割代議政制 談何尋求共識

閹割代議政制 談何尋求共識（利世民）

「居者有其屋」這五字，不知是出自哪位高手筆下，但單純直接的利益政治，由第三世界到最富裕的城市，永遠通用。當年英殖政府就是如此利用市民的慾望變成對施政的支持。民眾是利益的忠實信徒，但同時也是膚淺的，無論施政有多困難都不是民眾同情政府的理由。真正的政治家絕不會天真地以為只要排除萬難，自然會受萬人景仰。

2018年版土地大辯論，精心製作的宣傳片雖道出社會目前的困惑，卻沒有像前輩般將美好的希望構想植入民眾的集體想像，所謂的辯論也失焦。「政府一早話辯論冇預設立場，咁點樣將所謂嘅美好願景描繪出來呢？」其實說沒有預設立場也是虛偽。

「發展有迫切需要」就是預設立場。更正確一點，政府的真正命題是「不發展無未來」。別誤會，我並非反對此立場；甚至許多港人也認同這觀點。

反對的觀點，政府似乎既不了解，亦不願了解。說穿了，辯論的另一前設就是「社會總有反對聲音，但就算最終討論沒有達致真正共識，站在社會最大利益和最多數人的立場，還是要作出艱難的抉擇。」

其實早就預了不可能有共識，官方只不過是坦白地宣洩了心底話。與此同時，或許政府內外都相信，歷史將以如何處理發展問題作為評價今屆政府的最重要標準。雖然香港似乎走出了梁振英政府代表的大撕裂，但許多結構性問題不但沒得到解決，政治短樁的情況甚至變本加厲。

行政霸道一意孤行

從前的代議政制機關遇到如此重大的議題，在每個階段都會有參與。如今立法會卻連半點關係也沾不上。或許行政機構已認定了代議政制不再有實質功能。今後立法會將會淪落到只剩下無謂爭端；但別忘記今天見到的現象是長期刻意邊沿化議會的結果，其目的是為了鞏固行政霸道。

代議政制被閹割，社會亦無法凝聚共識；英殖雖沒普選，但不代表沒議會政治。此外，伴隨政府規模和干預層面擴大，英殖政府其實也建立了各種局部代議政制。兩個有實權的市政局，在特區治下卻遭到鏟除。

廿年下來，行政霸道處處一意孤行。土地大辯論也只是再次反映香港的深層次矛盾。站在行政機關權貴的立場，他們可能會認為自己做的每件事都是為了香港的將來；權貴眼中的反對者不是無知，就是敵人。

用同理心去了解反大白象工程的一代人，就知道其實他們老早認定香港在現行軌迹上是死路一條；就算說香港有發展有出路，他們也不認為分配會是公平而平均；所以當政府對他們說「不發展就是等死」，他們的回應會是「既然橫豎都死，不如安樂死」。

政治雖沒有誰比誰更高尚；但高手低手還是有分別。在香港販賣希望的政治應大有市場；反正是慷他人之慨，何樂而不為？

或者，權貴不自覺間，不知從哪習染了矛盾對抗和「靠嚇」的一套；從前行之有效的方法亦早就拋諸腦後。歸根究柢，香港缺乏的不是土地，而是一個有效處理意識形態分歧的政治操作。

利世民

利世民

上一則
世道人生：旺角事件真相 (李怡)

下一則
美國制度比特朗普強大 (呂月)